% !TEX root=MemoriaTFG.tex

\chapter{Objetivo y requisitos}\label{objetivo}
El objetivo del capítulo es definir de forma precisa cuales son los objetivos funcionales para poder, a posteriori, enunciar los requisitos de la aplicación desde el punto de vista de los usuarios.

\section{Objetivos}
Para poder utilizar los algoritmos, la aplicación tiene que ser capaz de:
\begin{itemize}
	\item Permitir darse de alta para poder utilizar las funcionalidades privadas de la aplicación
	\item Permitir que usuarios anónimos vean y descarguen los experimentos que sean públicos
	\item Permitir que los usuarios registrados creen experimentos y sean capaces de descargar la información de los experimentos a los cuales tengan acceso
	\item Permitir que usuarios administradores tengan acceso total a todas las secciones y a todas las acciones posibles
	\item Permitir que usuarios administradores puedan gestionar los usuarios, eliminándolos si fuere necesario		
\end{itemize}

\section{Requisitos}
A partir de los objetivos podemos extraer los siguientes requisitos funcionales de la aplicación:
\begin{itemize}
	\item Todos los usuarios deberán poder descargar los resultados de los experimentos a los que tengan acceso
	\item Todos los usuarios deberán poder ver un listado de los experimentos a los que tengan acceso
	\item Todos los usuarios deberá poder ver los detalles de los experimentos a los que tengan acceso
	\item El usuario anónimo se podrá dar de alta en el sistema
	\item El usuario registrado podrá crear grupos de trabajo
	\item El usuario registrado podrá invitar a otros usuarios registrados al grupo de trabajo que haya creado
	\item El usuario registrado tendrá acceso a los experimentos que sean públicos o hayan sido compartidos con él o cualquiera de sus grupos
	\item El usuario registrado podrá crear nuevos experimentos
	\item El usuario registrado podrá eliminar sus experimentos de forma no definitiva
	\item El usuario administrador deberá ser capaz de listar todos los usuarios del sistema
	\item El usuario administrador deberá ser capaz de desactivar y/o eliminar un usuario del sistema
	\item El usuario administrador podrá eliminar definitivamente todos aquellos experimentos eliminados por usuarios registrados
	\item El usuario administrador podrá promocionar a un usuario a nivel administrador
\end{itemize}

Además, también se han identificado las siguientes restricciones:
\begin{itemize}
	\item  La sesión de un usuario expirará a las 8 horas de inactividad
\end{itemize}


\chapter{Propuesta de solución}\label{propuesta}

Dado que los investigadores que harán uso de la herramienta se encuentran segregados en diferentes países y no tienen acceso a los servidores que contienen los algoritmos de forma física, se propone realizar una aplicación web que facilitará el acceso a los investigadores independientemente de su localización.\\

En el año 2000 esto hubiera sido un inconveniente dado que la velocidad de conexión era de 56 \ac{Kbps}. Sin embargo, actualmente, las velocidades de transferencia han evolucionado hasta los más de 600 \ac{Mbps} facilitando así la transimisión de datos a través de la red.\\
Adicionalmente, también se han mejorado las tecnologías web y ahora permiten transferencias de grandes volúmenes de datos a través de \ac{HTTPS} minimizando la sobrecarga debido al establecimiento de la comunicación mediante el uso de \acp{WS}.\\
Otro beneficio de utilizar tecnologías web es que la aplicación puede ser utilizada por cualquier persona que posea un navegador sin necesidad de realizar instalaciones adicionales.\\

En este proyecto, es usual que los resultados de un solo experimento puedan ocupar un volumen del orden de decenas de \acp{GB}. Podemos estimar el tiempo necesario para descargar dos casos representativos de los extremos para entender mejor si es una buena opción o no:

\begin{itemize}	
	\item \emph{Experimento de 1 \ac{GB} \footnote{\label{downloadspeedfootnote}Tiempo aproximado utilizando una conexión de 600 Mbps}}: 15 segundos \footnote{\label{downloadspeedformula}$TiempoDescarga=Tamaño/Velocidad Transferencia$}
	\item \emph{Experimento de 100 \acp{GB} \cref{downloadspeedfootnote}}: 24 minutos \cref{downloadspeedformula}
\end{itemize}

Teniendo en cuenta la situación actual de la tecnología web y de la infraestrucura de internet, parece acertado proponer la implementación del gestor de experimentos como una aplicación web.

\chapter{Gestión del proyecto}\label{gestión}
\section{Escogiendo una metodología de gestión}
Todo proyecto, independientemente de su tamaño, necesita cierto grado de gestión para poder permitir alcanzar el objetivo del desarrollo de una manera eficiente, eficaz y satisfactoria.\\
Actualmente existe un auge de las metodologías ágiles, donde principalmente priman el enfoque al usuario y la facilidad de adaptación frente a los cambios. Estas características encajan a la perfección con la naturaleza del proyecto ya que una página web de una aplicación, a menudo, suele necesitar adaptaciones para mejor la utilidad, la usabilidad o la accesibilidad a medida que los usuarios la usan.\\

Algunas de las metodologías ágiles más conocidas actualmente son:
\begin{itemize}
	\item Scrum
	\item XP
	\item Lean
	\item Kanban
\end{itemize}

Este proyecto, por familiaridad con la metodología, se ha gestionado utilizando una metodología mixta Scrum - Kanban.\\

\section {Metodología Scrum}
Scrum es un marco de trabajo que establece una serie de recomendaciones, eventos y artefactos que nos ayudan a realizar una gestión eficiente para así alinear el esfuerzo del desarrollador con las expectativas del cliente y poder maximizar la percepción de valor aportado.\\
Los eventos más conocidos de Scrum son\cite{scrum-guide}:
\begin{itemize}
	\item Sprint planning: En este evento se negocia el alcance del sprint y se establece su objetivo
	\item Sprint retrospective: Este evento sirve para; identificar fallos en el flujo de desarrollo, incidencias en la comunicación del equipo y/o necesidades de herramientas 
	\item Sprint review: Este evento está orientado a revisar si la funcionalidad entregada cumple con los criterios de aceptación del objetivo y, en caso de no cumplir el objetivo, cuáles han sido los motivos
	\item Daily scrum: Esta reunión sirve para sincronizar al equipo de desarrollo y tratar los impedimentos identificados
\end{itemize}

Para poder llevar a cabo todos estos eventos, el equipo tiene a su disposición los siguientes artefactos:
\begin{itemize}
	\item Product backlog: Pila priorizada de tareas donde las historias de usuario que tenemos en la cima, son las que entrarán en el siguiente desarrollo. Los elementos de la cima del product backlog están más detallados ya que son los que entrarán en los próximos desarrollos
	\item Sprint backlog: Lista de tareas a realizar en el sprint actual
	\item Impediment backlog: Lista de impedimentos que se encuentran los desarrolladores y que ponen en peligro el objetivo
\end{itemize}

\section{Adaptación metodología Scrum}
Como podemos ver, la metodología scrum nos proporciona una serie de herramientas para convertir el proyecto en un éxito. Sin embargo, esta metodología está planteada para un tamaño óptimo de entre 3 y 9 desarrolladores. Es por ello que, siendo un proyecto con un equipo de desarrollo de 1 persona, se ha decidido adaptar la metodología.\\

Lo primero a tener en cuenta es que se ha definido la duración del sprint en 1 semana natural. Por tanto, los únicos eventos que tienen sentido son:
\begin{itemize}
	\item Sprint planning
	\item Sprint review
\end{itemize}

De esta forma, cada entrega de funcionalidad es planificada y validada teniendo en cuenta al cliente, que en este caso son los grupos de investigación de \ac{TIM} y de \ac{BIOCOM} de la \ac{UIB}.\\
Para facilitar la gestión, se ha hecho uso de los siguientes artefactos:
\begin{itemize}
	\item Product backlog
	\item Sprint backlog
\end{itemize}


\section{Gestión de los interesados}
En la tabla \ref{fig:tablainteresados} podemos ver una matriz de interesados clasificados por poder e interés y etiquetados según si son primarios o secundarios

\begin{table}[!h]
	\center
	\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
		              & Mucho poder           & Poco Poder              \\ \hline
		Mucho interés & \ac{TIM}/\ac{BIOCOM}(primario)   &                         \\ \hline
		Poco Interés  &  \ac{UIB}(primario)   &  \ac{KEGG}(secundario)  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Matriz de influencia de los interesados}
	\label{fig:tablainteresados}
\end{table}


\section{Gestión de la comunicación}

Debido a la pandemia, toda la comunicación se ha hecho de forma remota, utilizando dos medios:
\begin{itemize}
	\item E-mail para toda la comunicación 
	\item Collaborate para sesiones en directo o presentaciones de demostraciones
\end{itemize}

\chapter{Arquitectura del servidor de la aplicación}\label{arquitectura}
\section{Arquitectura Cliente/Servidor}
Existen diferentes tipos de arquitecturas cliente/servidor dependiendo de como se distribuyen las 3 capas principales; Presentación, Negocio, Datos: % Revisar
\begin{itemize}
	\item \emph{2 capas}: Presentación VS Negocio y datos
	\item \emph{3 capas}: Presentación VS Negocio VS datos
\end{itemize}

\subsection{Responsabilidades}
Cada capa tiene las responsabilidades bien delimitadas:
\begin{itemize}
	\item \emph{Presentación}: Presentar la información y permitir al usuario interactuar con los datos
	\item \emph{Negocio}: Capa de procesamiento de datos. Normalmente implementa la lógica de funcionamiento del programa
	\item \emph{Datos}: Vela que los datos se gestionen bien en cuanto a almacenamiento y coherencia se refiere
\end{itemize}


\section{Stack tecnológico}\label{techstack}
La arquitectura implementada es de 3 capas y el software escogido para soportar cada una de las partes es el siguiente:\\


\subsection{Capa de presentación}
Las aplicaciones web se ejecutan en los navegadores utilizando una combinación de plantillas que describen la estructura del contenido de la web, cuyo lenguaje es \ac{HTML}, estilos aplicados a los elementos de la estructura, definidos en \ac{CSS} y scripts que dotan de dinamismo y comportamiento a los elementos y sus estilos, los cuales están implementados en \ac{JS}.

\subsubsection{Estado del arte del front-end}
A pesar de que los navegadores por ahora solo interpretan \ac{HTML}, \ac{CSS} y \ac{JS}, lo cierto es que a lo largo de los años han surgido frameworks y librerías que han facilitado el desarrollo de aplicaciones web. Actualmente existen en el mercado diferentes frameworks y librerías tales como:
\begin{itemize}
	\item React
	\item Angular
	\item Vue.js
\end{itemize}

Estos frameworks y librerías nos proporcionan funcionalidades comunes listas para ser utilizadas, evitando una inversión de tiempo en problemas que ya han sido resueltos con éxito en otras ocasiones, y adicionalmente nos permiten: 
\begin{itemize}
	\item Crear componentes reutilizables
	\item Vincular modelos de datos con las plantillas, facilitando la adopción de patrones de diseño tales como; \ac{MVC}, \ac{MVP}, \ac{MVVM}
	\item Renderizar partes del \ac{DOM} sin necesidad de recargar la página
\end{itemize}


\subsubsection{Angular}
Angular es un framework con una marcada orientación al diseño de aplicaciones utilizando el patrón \ac{MVVM} que, de forma simplificada, es similar al \ac{MVC}\cite{angular-arch}.
En esta aplicación se ha utilizado angular debido principalmente a la siguientes características:
\begin{itemize}
	\item Facilidad a la hora de sincronizar/vincular los datos de un modelo con la vista
	\item Desarrollo orientado a componentes de forma estricta. Esto fuerza a la aplicación a mantener el código aislado
	\item Familiaridad con el framework. Lo que aplana la curva de aprendizaje del framework
\end{itemize}

Debido a esta elección se tendrá que utilizar \ac{TS} como lenguaje de scripting y posteriormente se transpilará\footnote{La transpilación es el proceso de traducción de un lenguaje de programación a otro diferente} a \ac{JS}.

\subsection{Capa de negocio}
Al ser una aplicación web, toda la lógica de "negocio", es decir, el código que realmente implementa la funcionalidad deseada, estará implementada en el servidor. \\
Hoy en día, existe una multitud de frameworks que implementan el flujo básico de un servidor web. A continuación podemos ver una lista de frameworks populares junto con el lenguaje usado para programar: 
\begin{itemize}
	\item Ruby on rails - Ruby
	\item Symfony - PHP
	\item Express - Javascript
	\item Django - Python
	\item Spring - Java
\end{itemize}
En esta aplicación se ha implementado el lado servidor usando Django principalmente por la solidez del framework, el creciente interés por Python como lenguaje de programación y la experiencia que ya se posee con el lenguaje. Adicionalmente, para poder comunicarnos con la aplicación deberemos tener dos elementos:
\begin{itemize}
	\item \emph{NGINX}: Este servidor web enruta las  peticiones de recursos y las peticiones a los servicios web de forma independiente, permitiendo así que la parte frontal la gestione Angular íntegramente y centrando los recursos del lado servidor para la gestión de peticiones a los servicios
	\item \emph{uWSGI}: Un \ac{WSGI} para estandarizar los datos de salida de NGINX hacia Django. Esto nos proporciona una serie de beneficios, algunos de ellos son:
	\begin{itemize}
		\item Independización de la configuración del servidor web del servidor de aplicaciones. Facilitando el cambio de framework
		\item Mayor flexibilidad a la hora de gestionar los recursos del servidor web
		\item Una transferencia de datos estandarizada entre el servidor de aplicaciones y el servidor web
	\end{itemize}

\end{itemize}		

\subsection{Capa de datos}
Actualmente en el mercado existen multitud de \acp{SGBD} y cada uno tiene sus fortalezas y sus debilidades. Para este trabajo se han tenido en cuenta dos en concreto, principalmente por familiaridad:
\begin{itemize}
	\item PostgreSQL
	\item MariaDB
\end{itemize}

Por un lado, PostgreSQL tiene un desempeño mejor en entornos concurrentes con consultas complejas además de ser un \ac{SGBD} con muchas características ya añadidas, tales como casting, funciones, tratamiento de fechas, gestión de zona horaria, etc. En términos generales, ofrece un rendimiento equilibrado entre lecturas y escrituras.\\
Por otro lado, MariaDB, que es una variante de MySql, es conocida por tener un alto rendimiento en un entorno intensivo de lecturas. También presenta un buen equilibrio entre lecturas/escrituras, sin embargo, el rendimiento en entornos concurrentes y la cantidad de características adicionales es sensiblemente inferior a PostgreSQL.\\

En términos generales, no hay una gran diferencia de rendimiento entre ambos sistemas, por tanto, la selección de uno u otro también parte de la preferencia personal y la experiencia del equipo que tiene que gestionar y mantener el \ac{SGBD}. Como resultado se ha delegado la gestión de datos a PostgreSQL.\\

\section{Vista general de la arquitectura}
Recapitulando lo visto en las anteriores secciones, la selección de herramientas y tecnologías queda como sigue:
\begin{itemize}
		\item Presentación: Angular con typescript
		\item Negocio: Django con Python 3
		\item Datos: PostgreSQL
\end{itemize}

En la figura \ref{fig:softarch} se puede ver un esquema donde se muestran, de forma simplifacada, las relaciones de cada uno de los módulos en el flujo de peticiones web.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/tools.png}
	\caption{Software empleado para las diferentes capas de la arquitectura}
	\label{fig:softarch}
\end{figure}

\chapter{Implementación de la arquitectura}\label{archimplementation}
La arquitectura vista está alojada en los servidores de la \ac{UIB} y tiene que coexistir con otros proyectos sin que interfieran entre ellos\cite{docker-isolation}.\\
Viendo este requisito de la infraestructura, parece claro que Docker, que es un sistema que nos permite crear entornos aislados, es un buen complemento para asegurar que las acciones del servidor no interfieran en otro proyectos.\\

En concreto, este proyecto consta de 3 contenedores cuyo estado se sincroniza utilizando la herramienta docker compose. Los contenedores son:
\begin{itemize}
	\item "Web" que contiene servidor de aplicaciones (uWSGI) y el código de la web
	\item Servidor HTTP: que contiene los ficheros estáticos y es por donde entran las peticiones HTTP a los webservices
	\item Servidor de postgres: que contiene toda la información de la aplicación
\end{itemize}

Este montaje tiene dos particularidades:
\begin{enumerate}
	\item Existe un socket común entre el servidor web y el servidor HTTP para agilizar la conexión entre ambas partes de la arquitectura
	\item Existe una carpeta compartida para poder utilizar los servicios de cálculo de \acp{MDAG}
\end{enumerate}

\section{Gestionando los recursos del servidor}
Uno de los retos de este trabajo era conseguir desasociar la gestión de los recursos estáticos de Django, ya que esto tiene dos implicaciones relevantes para el servidor que están, en cierto grado, relacionadas:
\begin{itemize}
	\item Nginx es muy eficiente a la hora de servir directamente contenido estático
	\item Nginx puede actuar como cache para todo el contenido estático \cite{nginx-content-cache}
\end{itemize}

Por tanto, como podemos ver en la figura \ref{fig:nginxconf} nginx gestiona las rutas para cargar la aplicación de angular, los ficheros estáticos (p.e.: imágenes y recursos que no sean experimentos) y las peticiones a los webservices.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/nginxconf.png}
	\caption{Configuración de NGINX}
	\label{fig:nginxconf}
\end{figure}


\chapter{Diseño de la aplicación}\label{design}
Una vez determinada cual es la tecnología que se ha utilizado en el proyecto, y como se ha implementado su arquitectura, estamos en condiciones de especificar el diseño de la aplicación. Para poder conocer en profundidad como es la aplicación es necesario dejar reflejados los siguentes apartados:
\begin{itemize}	
	\item Modelado de la información
	\item Roles y los permisos asignados a cada uno de los tipos de usuario
	\item Servicios web
	\item Diseño de la interfaz de usuario
\end{itemize}
\section{Modelado de la información}\label{model}
En la figura \ref{fig:datamodel} se puede ver el resultado del modelado de datos, el cual incluye la capacidad de:
\begin{itemize}
	\item Gestionar usuarios y sus roles
	\item Gestionar los experimentos
\end{itemize}		

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/model.png}
	\caption{Modelo de datos}
	\label{fig:datamodel}
\end{figure}

\subsection{Entidades}
A continuación, se detallan las entidades del modelo, cual es su propósito, así como su diagrama de estados y cualquier peculiaridad que pudieran tener.

\subsubsection{Experiment}
Se entiende como un experimento un conjunto de uno o más \acp{MDAG}. El diagrama \ref{fig:experimentmodeldiagram} define el comportamiento de \textit{Experiment}.\\

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/experiment.png}
	\caption{Diagrama de estados del modelo Experimento}
	\label{fig:experimentmodeldiagram}
\end{figure}

Existen ciertos aspectos de interés sobre esta entidad:
\begin{itemize}
	\item Un experimento se crea desde el momento en que se pide y es cancelable antes de que el resultado esté listo
	\item Los experimentos, además de poderse publicar, también se pueden compartir con usuarios o grupos específicos sin importar su estado de publicación (atributo visible\_for)
	\item Los usuarios no administradores no borran definitivamente un experimento, este borrado definitivo solo lo puede hacer un usuario administrador desde la interfaz de administración
\end{itemize}

Como resultado de las consideraciones anteriores mantenemos el borrado de experimentos bajo control por si el resultado fuera de interés para el equipo responsable del contenido de la aplicación de la \ac{UIB}, facilitamos la cooperación entre miembros de equipos de investigación y agilizamos la gestión de los propios experimentos.\\

Cada uno de los experimentos está conformado por diferentes KElementos, los cuales se describen en la sección \ref{KelementSection} y pueden formar parte de un grupo de experimentos. Estos experimentos generan, entre otros recursos, los \ac{MDAG}. Finalmente, cada experimento puede ser publicado cuando el propietario lo considere oportuno y/o puede ser compartido con otros usuarios o grupos sin importar su estado de publicación.\\


Los recursos generados por los algoritmos de cálculo se pueden encontrar en el sistema bajo una ruta concreta utilizando el atributo \textit{uid} del experimento. Al no necesitar filtar los ficheros de ninguna forma, se utiliza esta manera de obtener los recursos y no se utiliza una tabla adicional para poder almacenar la ubicación de dichos recursos en el sistema.

\subsubsection{ExperimentGroup}
En el día a día de los investigadores se puede dar el caso de que se realicen múltiples experimentos para poder comparar sus resultados y ver si pueden extraer algún tipo de conclusión. Para facilitar dicha tarea, la aplicación permite la agrupación de experimentos de forma arbitraria para permitir la búsqueda de experimentos relacionados.
Cabe destacar que el grupo de experimentos se elimina cuando deja de tener experimentos asociados y se generan junto con la creación del primer experimento.

\subsubsection{KElement}\label{KelementSection}
La entidad KElement y toda su jerarquía son los representantes locales de los elementos de la \ac{DB} del \ac{KEGG}. Esta información almacenada de forma local proporciona al sistema una forma de filtrado para poder buscar los experimentos que son de interés para el usuario.

Cabe destacar que los registros de este modelo solo existirán si hay algún experimento vinculado. En el momento que dejen de estar referenciados, se eliminarán de la \ac{DB} para optimizar el uso del almacenamiento.

\subsubsection{User}
El modelo User contiene la información necesaria de cada uno de los usuarios registrados de nuestro sistema. Esto incluye la información de login, la pertencencia a grupos de investigación, los experimentos relacionados con él, ya sea porque los ha hecho él mismo o se le ha garantizado el acceso, y su rol en el sistema. \\
En la sección \ref{userroles} se puede obtener más información sobre las acciones que pueden realizar cada uno de los roles del sistema.

\subsubsection{ResearchGroup}
Podemos entender un grupo de investigación como una agrupación de usuarios registrados que nos permitirá, entre otras cosas, facilitará el compartir experimentos entre equipos diferentes y entre personas del mismo equipo.\\

Cuando un equipo se crea, el usuario que lo crea se establece como el propietario del equipo y, tal como podemos ver en la figura \ref{fig:researchgroupstates}, cuando dicho usuario propietario es eliminado, el grupo también es eliminado.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=150px,height=300px,keepaspectratio]{../../images/research_group.png}
	\caption{Diagrama de estados de la entidad ResearchGroup}
	\label{fig:researchgroupstates}
\end{figure}


\section{Usuarios, roles y permisos}\label{userroles}
El sistema admite los siguientes tipos de usuarios:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=150px,height=300px,keepaspectratio]{../../images/users.png}
	\caption{Tipos de usuarios del sistema}
	\label{fig:users}
\end{figure}

A pesar de que se ven 4 tipos de usuarios en el sistema, el usuario padre, identificado como \textit{Usuario} en la imagen \ref{fig:users}, es una representación abstracta de toda la información en común de todos los tipos de usuarios. A continuación, se especifica qué acciones están permitidas para cada uno de los tipos de usuario:
\begin{itemize}
	\item Usuario anónimo
	\begin{itemize}
		 \item Consultar los experimentos publicados
		 \item Descargar los resultados de dichos experimentos 
		 \item Registrarse en la aplicación
	\end{itemize} 
	\item Usuario registrado
	\begin{itemize}
	\item Consultar los experimentos publicados
	\item Consultar los experimentos propios y compartidos independientemente de su estado de publicación
	\item Descargar los resultados de dichos experimentos 
	\item Borrar de forma lógica los experimentos propios
	\end{itemize} 

	\item Usuario administrador; Permite todas las acciones del usuario registrado y, además:
	\begin{itemize}
		\item Borrar definitivamente experimentos
		\item Consultar cualquier tipo de experimento, con independencia de su estado y/o propietario
		\item Desactivar y/o borrar usuarios
	\end{itemize} 	
\end{itemize}
\section{Servicios web}\label{Servicios}
El back-end de la aplicación cuenta con diferentes módulos y cada uno de ellos se encarga de una parte específica de la funcionalidad.

\subsection{Webservices o API}\label{apimodule}
El módulo \textit{Webservices} es el encargado de publicar las funcionalidades accesibles desde el exterior. Para ello, django nos provee de vistas, que son funciones que reciben la petición \ac{HTTP} y un mapeador de \acp{URL}, que nos permite vincular rutas a las vistas. Sin embargo, este mapeo se tiene que hacer manualmente indicándole el programador qué url corresponde con qué vista. Es por ello que se puede volver tedioso si se tienen que hacer cambios en la \acp{API} frecuentemente. Para agilizar la creación y el mantenimiento de las funcionalidades expuestas se ha creado un gestor que publica las funciones de las clases instanciadas. \\
Actualmente, la \ac{API} cuenta con los siguientes módulos públicos:
\begin{itemize}
	\item Experiments: Expone la funcionalidad necesaria de la web para poder visualizar y gestionar todos los experimentos
	\item User: Expone la funcionalidad relacionada con la gestión de usuarios
	\item Ping: Módulo expuesto para saber si el sistema está accesible
\end{itemize}

Además del enrutador dinámico, también se provee una segunda ruta para obtener un token que nos provee de seguridad básica para evitar el \ac{CSRF}.

\subsection{Módulo central o core}\label{coremodule}
El módulo central provee de los modelos relacionados con los experimentos y de toda la lógica de negocio necesaria para garantizar que la página y todas las funcionalidades son llevadas a cabo.

\subsection{TreeBuilder}\label{treebuildermodule}
Este módulo es la representación nativa en Python de los servicios externos de construcción de \acp{MDAG}. Sus principales responsabilidades son:
\begin{itemize}
	\item Validar que la llamada cumple con los parámetros mínimos 
	\item Transformar las respuestas procedentes del servicio externo para adaptarlas al lenguaje de programación
\end{itemize}

De esta forma conseguimos validar las llamadas a los servicios externos, minimizando así los fallos y mantenemos la interpretación de la respuesta de \textit{subprocess}, que es el módulo de Python dedicado a lanzar nuevos procesos, de forma aislada en el módulo evitando que ese detalle de implementación se propage al resto del sistema.

\subsection{User}\label{usermodule}
El módulo de usuarios proporciona las principales funcionalidades de usuarios, que son:
\begin{itemize}
	\item Log in y Log out de usuarios registrados
	\item Creación de nuevos usuarios registrados
	\item Desactivación y eliminación de usuarios
\end{itemize}

% En caso de haberse hecho, como se gestionan el envío de correos y las tareas segundo plano (una opción es celery)
\section{Diseño de la interfaz de usuario}\label{uidesign}
El diseño de la interfaz se ha intentado realizar de forma que minimice la carga de memoria del usuario a la hora de trabajar con la aplicación.\\

\subsection{Flujo de navegación}
Antes de poder mostrar los prototipos de la interfaz de usuario, es necesario especificar y entender el flujo de navegación que se le permite al usuario.
En la figura \ref{fig:navigationflow} vemos cómo es posible acceder a cada una de las secciones/acciones de la web.

De forma especial tenemos vinculado el menú, que como se verá más adelante, es accesible desde toda la web facilitando el acceso a cualquier parte desde donde esté el usuario.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/navigationflow.png}
	\caption{Flujo de navegación de la página}
	\label{fig:navigationflow}
\end{figure}

Dependiendo de la tipología del usuario, podemos especificar los accesos permitidos tal como sigue:

\begin{itemize}
	\item Usuario administrador: Acceso a todas las secciones
	\item Usuario registrado: Acceso a las secciones verdes y amarillas
	\item Usuario anónimo: Acceso a las secciones verdes
\end{itemize}


\subsection{Prototipos}\label{prototypes}
En los siguientes apartados podemos ver las diferentes pantallas principales de la aplicación y los componentes principales que las conforman.
El diseño de la aplicación se ha realizado orientado a la creación de componentes reutilizables. Con dichos componentes se han desarrollado las siguientes interfaces:
\begin{itemize}
	\item Listado de experimentos
	\item Un formulario asistido para la creación de nuevos experimentos
	\item La pantalla de inicio
	\item El menú lateral ocultable
\end{itemize}

\subsubsection{Listado de experimentos}
La interfaz de listado que vemos en \ref{fig:experiments} permite a todos los usuarios poder ver los experimentos que hay en el sistema dependiendo de la visibilidad que haya permitido el investigador que lanzó el experimento. Por tanto, dado un usuario, aquí podrá ver sus experimentos y todos los que hayan sido compartidos con él o con cualquiera de los grupos de los que forma parte.

Adicionalmente, esta pantalla nos da acceso a la creación de experimentos si previamente el usuario ha iniciado la sesión en el sistema. Dicho inicio de sesión devuelve un \ac{JWT} que expira en un tiempo configurable y permite realizar las peticiones si previamente se realiza una identificación como usuario del sistema.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/experiment_info.png}
	\caption{Listado de experimentos y visualización de la información del experimento}
	\label{fig:experiments}
\end{figure}

\subsubsection{Wizard creación de experimentos}
La creación de experimentos se hace mediante un asistente de creación de dos pasos, donde el primer paso te permite seleccionar el tipo de experimento y el segundo paso consiste en insertar los datos para la creación de dicho experimento.

En la figura \ref{fig:wizard} se puede ver la vista del componente en la web.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/wizard.png}
	\caption{Listado de experimentos y visualización de la información del experimento}
	\label{fig:wizard}
\end{figure}

\subsubsection{Menú lateral y página de inicio}
Finalmente, tenemos la página de inicio, que actua como primera introducción de la investigación y el menú lateral que le da acceso a los usuarios a los diferentes apartados de la aplicación.
En la figura \ref{fig:home} se puede ver la vista del componente en la web.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/home.png}
	\caption{Menú lateral y página de inicio de la aplicación}
	\label{fig:home}
\end{figure}



\subsection{Colores}
Debido a que la aplicación estará vinculada en cierta manera a la \ac{UIB}, se escogieron tres colores para poder combinarlos a lo largo de toda la aplicación dependiendo de la importancia del compontente:
\begin{itemize}
	\item El negro con distintos tipos de intensidad como color primario
	\item El color azul característico del logo de la \ac{UIB} como color secundario
	\item El gris como color terciario, generalmente utilizado en contenedores y elementos deshabilitados
\end{itemize}

Estos colores hace que el aspecto de la aplicación desarrollada encaje en el marco de herramientas corporativas de la \ac{UIB}


\chapter{Resultado}
A continuación se mostrarán el estado de los requisitos iniciales del proyecto así como su validación frente a los resultados obtenidos.\\
En líneas generales, el objetivo era el desarrollo de una herramienta que permitiera el acceso global a los algoritmos de cálculo que los grupos de investigación \ac{TIM} y \ac{BIOCOM} ponen a disposición de los investigadores.\\

Los requisitos funcionales del proyecto que desglosan dicho objetivo son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Todos los usuarios deberán poder descargar los resultados de los experimentos a los que tengan acceso
	\item Todos los usuarios deberán poder ver un listado de los experimentos a los que tengan acceso
	\item Todos los usuarios deberá poder ver los detalles de los experimentos a los que tengan acceso
	\item El usuario anónimo se podrá dar de alta en el sistema
	\item El usuario registrado podrá crear grupos de trabajo
	\item El usuario registrado podrá invitar a otros usuarios registrados al grupo de trabajo que haya creado
	\item El usuario registrado tendrá acceso a los experimentos que sean públicos o hayan sido compartidos con él o cualquiera de sus grupos
	\item El usuario registrado podrá crear nuevos experimentos
	\item El usuario registrado podrá eliminar sus experimentos de forma no definitiva
	\item El usuario administrados deberá ser capaz de listar todos los usuarios del sistema
	\item El usuario administrador deberá ser capaz de desactivar y/o eliminar un usuario del sistema
	\item El usuario administrador podrá eliminar definitivamente todos aquellos experimentos eliminados por usuarios registrados
	\item El usuario administrador podrá promocionar a un usuario a nivel administrador
\end{itemize}

En la sección \ref{requirementvalidation} se desglosa de forma detallada el resultado de la validación de cada uno de los requisitos mencionados.

\section{Validación de requisitos}\label{requirementvalidation}
\subsubsection{Todos los usuarios deberán poder ver un listado de los experimentos a los que tengan acceso}\label{experimentaccess}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
El servidor implementa una llamada para obtener los experimentos visibles existentes en el sistema dependiendo del tipo de usuario que haga la llamada.\\
Por tanto:
\begin{itemize}
	\item Para usuario anónimos: se les mostrarán los experimentos públicos
	\item Para usuarios registrados: se les mostrarán los experimentos públicos, los privados propios y a los que se le haya garantizado acceso, bien sea por su grupo de investigación o por acceso propio
	\item Para usuarios administradores: se les mostrarán todos los experimentos
\end{itemize} 

En la figura \ref{fig:anonymousexperimentlisting} podemos observar como el usuario anónimo ve dos experimentos que son públicos y en la figura \ref{fig:userexperimentlisting} vemos que el usuario puede ver tres experimentos que corresponden a los dos públicos a uno privado.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/listpublicexperiments.png}
	\caption{Listado de experimentos visibles para un usuario anónimo}
	\label{fig:anonymousexperimentlisting}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/all_experiments.png}
	\caption{Listado de experimentos visibles para un usuario registrado}
	\label{fig:userexperimentlisting}
\end{figure}

\subsubsection{Todos los usuarios deberá poder ver los detalles de los experimentos a los que tengan acceso}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
Cualquier usuario puede ver los detalles de los experimentos visibles siguiendo los criterios descritos en la validación del listado \ref{experimentaccess}.\\
En la figura \ref{fig:experimentdetails} se muestra la pantalla de detalles del experimento de un usuario anónimo.


\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/wizard.png}
	\caption{Vista de los detalles de un experimento público}
	\label{fig:experimentdetails}
\end{figure}



\subsubsection{Todos los usuarios deberán poder descargar los resultados de los experimentos a los que tengan acceso}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
Al igual que con la visualización de detalles de un experimento, cualquier usuario puede ver los detalles de los experimentos visibles siguiendo los criterios descritos en la validación del listado \ref{experimentaccess}.\\
Para realizar la descarga, se tiene que accionar el botón con forma de nube en la vista de detalle de los experimentos. El botón se puede ver a la derecha del título del experimento en la figura
\ref{fig:experimentdetails}



\subsubsection{El usuario anónimo se podrá dar de alta en el sistema}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
En el menú ocultable de la izquierda se pueden ver dos enlaces tal como muestra la figura \ref{fig:signupvalidation}. El enlace de registro nos lleva a la vista de registro que se ve en la misma figura.


\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/signupvalidation.png}
	\caption{Vista de alta de un usuario registrado}
	\label{fig:signupvalidation}
\end{figure}

\subsubsection{El usuario registrado podrá crear grupos de trabajo}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
En la figura \ref{fig:groupcreationvalidation} se puede ver la vista de grupos, accesible desde el menú ocultable y solo visible para usuarios registrados y administradores, podemos acceder al listado de grupos de los que un usuario forma parte.\\
Una vez situados en esta vista, presionando el botón de añadir grupo es posible crear un grupo de trabajo/investigación nuevo.


\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/newgroupvalidation.png}
	\caption{Listado de grupos de un usuario registrado con la vista lateral de creación de un grupo}
	\label{fig:groupcreationvalidation}
\end{figure}

\subsubsection{El usuario registrado podrá invitar a otros usuarios registrados al grupo de trabajo que haya creado}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
La gestión de grupos se realiza de forma similar a la gestión de experimentos, manteniendo la coherencia con esa vista.\\
Por tanto, si el usuario puede ver un grupo y es el responsable/propietario de dicho grupo, podrá invitar a más miembros presionando encima del símbolo de añadir usuarios que se ve en la figura \ref{fig:groupcreationvalidation}

\subsubsection{El usuario registrado podrá crear nuevos experimentos}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
La creación de experimentos se realiza mediante el asistente de creación mostrado en la figura \ref{fig:wizard} en dos pasos:
\begin{enumerate}
	\item Se selecciona el tipo de experimento a realizar de los que ofrece la implementación de la investigación\cite{metabolomicsresearch}
	\item Se rellenan los datos que requiera y permita ese tipo de experimento
\end{enumerate} 


\subsubsection{El usuario registrado podrá eliminar sus experimentos de forma no definitiva}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
La eliminación lógica, o eliminación no definitiva, de los experimentos, se puede llevar a cabo desde la vista de detalle de los experimentos.\\
Cada usuario registrado podrá borrar únicamente sus propios experimentos. Una vez marcados como eliminados, estos experimentos dejan de ser visibles para su propietario y para cualquier otra persona que tuviera acceso aunque quedan en la \ac{DB} accesible para los administradores de la web.\\

En la figura \ref{fig:logicallydeleted} aparece el estado que verá un usuario administrador después de borrar de forma lógica un experimento es \textit{logically deleted}.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/deletedexperiment.png}
	\caption{Detalle de un experimento que ha sufrido borrado lógico}
	\label{fig:logicallydeleted}
\end{figure}

\subsubsection{El usuario administrador podrá eliminar definitivamente todos aquellos experimentos eliminados por usuarios registrados}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
Una vez un experimento es marcado como borrado de forma lógica, los administradores pueden eliminar \textsc{}definitivamente el experimento pulsando el icono de borrado en la vista de detalle.\\
No es posible eliminar definitivamente un experimento de forma directa sin pasar por el borrado lógico.


\subsubsection{El usuario administrador deberá ser capaz de listar todos los usuarios del sistema}\label{usermanagementview}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
Los usuarios administradores tienen acceso a una sección restringida donde pueden listar y filtrar todos los usuarios del sistema.

\subsubsection{El usuario administrador deberá ser capaz de desactivar y/o eliminar un usuario del sistema}
Estado: {\color[HTML]{E3EA00} Parcial} \\
En la figura \ref{usermanagementview} se despliega una vista de detalle cuando se selecciona un usuario donde se puede eliminar.\\
No se ha implementado la desactivación de usuarios ya que no se ha identificado como deshabilitar un usuario en Django.\\


\subsubsection{El usuario administrador podrá promocionar a un usuario a nivel administrador}
Estado: {\color[HTML]{6EDC00} Completo} \\
Los usuarios administradores pueden promocionar un usuario a administrador pulsando el botón de promoción en la vista de detalle de los usuarios. Dicho botón se puede ver resaltado en la figura \ref{fig:userupgrade}\\


\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../../images/highlightedarrow.png}
	\caption{Botón de promoción resaltado en la vista de detalle de un usuario registrado}
	\label{fig:userupgrade}
\end{figure}



